昂山素姬緬語聲明 fb自動繙譯擺烏龍 習近平變Mr.Shithole

昂山素姬緬語聲明 fb自動繙譯擺烏龍
習近平變Mr.Shithole

習近平上周末到緬甸進行國是訪問，向緬豪擲數十億美元換得緬方隆重相迎，豈料最後卻被社交平台facebook玩殘。緬甸官方及領導人昂山素姬用緬文在fb發表習到訪的消息及聲明，但fb自動譯成英文時，習近平竟變成「糞坑先生」（Mr. Shithole）；連緬國新聞網站也跟着譯為「招待糞坑主席的晚宴（Dinner honors president Shithole）」。輿論譁然，fb急發聲明道歉，稱「技術原因」出錯並已解決。

相關新聞：「早安」譯「宰了他們」 中東人被當恐怖分子

習近平訪緬期間與緬方會談。美聯社

習近平這次出訪緬甸，是中國最高領導人近20年來首次到訪，因緬方極度期盼中國投資，當局對習到訪相當重視；緬國總統溫敏（Win Myint）及國務資政昂山素姬分別與習會晤。習乘坐的專機進入緬甸領空、結束訪問回國時，緬方派多架戰機升空護航。習訪緬兩天，在緬出席12場活動，見證兩國簽署29項各領域合作文件；大部份涉中方投資緬甸。

fb急致歉修正錯誤

習近平訪緬期間，緬國官方及昂山素姫本人，分別用緬語在fb發表有關消息，但fb將這些緬文繙譯成英文時，「習近平」被譯成「糞坑」（Shithole），昂山素姬的臉書帖文出現「Mr.Shithole, President of China arrives at 4 PM」（中國國家主席糞坑先生於下午4時抵達）、「President of China, Mr. Shithole, signed a guest record of the house of representatives」（中國主席糞坑先生在下院人民院貴賓簿上簽名）等句子，讀者見之無不愕然。

緬甸官方fb貼文誤把習近平譯成Mr.Shithole。

習近平、緬甸總統溫敏（左二）、國務資政昂山素姬（右二）出席中緬建交70周年紀念活動。路透社
系統自行猜測近音詞

更有甚者，緬甸當地新聞網站《伊洛瓦底》（Irrawaddy）頭條也出現「招待糞坑主席的晚宴」（Dinner honors president shithole）譯文。未知fb的錯誤持續了多久，本報記者昨嘗試查找fb誤譯但不果。事件被路透社等截屏報道，轟動一時。18日下午，fb就此事發聲明稱，事件為技術原因，已獲解決，「正努力確定事故原因，以確保問題不再發生」，又稱事件「不代表我們產品該運作的方式，我們對為此造成的冒犯真誠道歉」。中國官方對事件無回應。

fb還解釋，在緬甸文繙譯資料庫中沒習近平的姓名，這種情況下系統會猜測字詞，並用相似音節的字詞替換。緬甸文中以xi和shi音節開頭的字詞，同樣會被繙譯成「shithole」。有電腦專家表示，不少著名的社交網站都附有自動繙譯功能，但主要提供中、英、法、德、意、日、俄等大語種互譯，繙譯小語種或未必如意。緬甸語屬漢藏語系藏緬語族，在緬國有約3,200萬人使用，但國際社會上則鮮有使用。

由朱克伯格創辦的fb是美國最流行的社交網站之一，據稱全球用戶逾10億。與其他外國熱門社交網一樣，fb在中國被列入封殺名單，網民要翻牆才能使用。朱克伯格的妻子是中國人，他一直想進軍中國巨大的網絡市場，為此曾百般努力，但面對中共嚴厲的意識形態控制，始終未能如願。

路透社/facebook

條臭西都有今日

fb又入唔到蛆蝈了

Mr. Shithole

應景呀

相關新聞：「早安」譯「宰了他們」 中東人被當恐怖分子

改名改得咁快

同周永痕張至痕同一level

澳門有個吹屎眼，原來係吹 mr. shithole

邊有譯錯?
AI喎

譯錯左d乜？

Xi咪屎囉

咪係囉 岩呀
錯乜鳩 有冇人解釋下
黑人問號

好難回應 用詞嚴厲呢 影響外交關係 寫果個要背上責任
用詞溫和呢 冇維護國家主席形象 寫果個又係要背上責任
即係邊個寫邊個死